**桓伊**（），[字](../Page/表字.md "wikilink")**叔夏**，小字**子野**（一作**野王**）\[1\]，[東晉](../Page/東晉.md "wikilink")[譙國](../Page/譙國.md "wikilink")[銍縣](../Page/銍縣.md "wikilink")（今安徽濉溪）人，東晉將領[桓宣族子](../Page/桓宣.md "wikilink")。東晉將領及音樂家。

## 生平

桓伊有軍事才幹，聰穎敏悟且簡樸直率，被[王濛及](../Page/王濛.md "wikilink")[劉惔兩個名士所賞識](../Page/劉惔.md "wikilink")，故多次參諸府軍事，歷仕至[大司馬](../Page/大司馬.md "wikilink")[桓溫的](../Page/桓溫.md "wikilink")[參軍](../Page/參軍.md "wikilink")。隨著前秦的強盛，東晉與前秦接壤的邊境經常發生戰事，朝廷議論選出能夠捍衞疆土的守將，就選中了桓伊，並任用他為[淮南](../Page/淮南.md "wikilink")[太守](../Page/太守.md "wikilink")。桓伊在任內安定當地，並且有效抵御外敵，故此及後就加督[豫州之十二郡及](../Page/豫州.md "wikilink")[揚州之江西五郡軍事](../Page/揚州_\(古代\).md "wikilink")，升建威將軍、歷陽及淮南二郡太守。

太和六年（371年），前秦派[王鑒及](../Page/王鑒.md "wikilink")[張蚝領兵救援據守壽春的叛將](../Page/張蚝.md "wikilink")[袁真子](../Page/袁真.md "wikilink")[袁瑾](../Page/袁瑾.md "wikilink")，桓伊與謝玄領兵擊敗他們，助桓溫攻克壽春，平定叛變。戰後因功封**宣城縣子**，進都督豫州諸軍事、西中郎將、豫州刺史。[太元元年](../Page/太元_\(東晉\).md "wikilink")（376年）又在[桓沖指命下率兵進軍壽春](../Page/桓沖.md "wikilink")，以緩解前秦對前涼的軍事壓力。太元八年（383年），[淝水之戰發生](../Page/淝水之戰.md "wikilink")，桓伊與謝琰及謝玄等共同抗擊前秦大軍，最終大敗前秦。戰後桓伊因功封**永脩縣侯**，並進號右軍將軍。

桓伊在豫州十年，安撫當地，甚得人心。至太元九年（384年）桓沖去世，桓伊代其鎮守江州，假節都督江州、荊州十郡及豫州四郡軍事、江州刺史。桓伊到後，見江州不與北方政權接壤，認為應當寬大體恤人民。故此上疏以「江州虛耗、連歲不登」為由建議合併各小縣並免收江州人民拖欠上繳的糧米，又提議移鎮[豫章](../Page/豫章.md "wikilink")。朝廷雖然命桓伊鎮江州原治所[尋陽](../Page/尋陽.md "wikilink")，但其他請求都予以接納。桓伊在任因著事宜去安撫和幫助人民，都很得百姓信賴。多年後被徵召為護軍將軍，並獲賜以右軍將軍府二千人跟隨他，轉歸護軍將軍府。

太元十六年（391年）十一月，桓伊在任內去世\[2\]，朝廷追贈右將軍，加散騎常侍，諡號為**烈**。有墓於[南昌城南蔡家坊石馬街](../Page/南昌.md "wikilink")（今[青雲譜石馬村](../Page/青雲譜.md "wikilink")）。

## 性格特徵

  - 桓伊善吹笛，号称“江左第一”\[3\]，有“笛圣”之称，相傳他使用的竹笛是[蔡邕的](../Page/蔡邕.md "wikilink")[柯亭笛](../Page/柯亭笛.md "wikilink")\[4\]。曾为[王徽之吹奏](../Page/王徽之.md "wikilink")《[梅花三弄](../Page/梅花三弄.md "wikilink")》，吹奏完畢，桓伊上車走人，不發一言，相傳琴曲《梅花三弄》即據其笛曲改編\[5\]。
  - 桓伊擅長唱挽歌，與[羊曇唱樂及](../Page/羊曇.md "wikilink")[袁山松](../Page/袁山松.md "wikilink")《行路難》合稱「三絕」。每當聽到人清唱時就會像喪事中說一聲「奈何」\[6\]，谢安就曾因而說：“子野可谓一往有深情。”\[7\]
  - 桓伊在淝水之戰後收集前秦步騎兵留下的鎧甲，多年來作整理後共得六百領。又早作上表，命人在他死後上呈朝廷，就是要將這批鎧甲獻給朝廷，還望這會幫助到東晉統一。可見其忠。

## 家庭

### 父

  - 桓景，官至侍中、丹楊尹、中領軍、護軍將軍。

### 弟

  - [桓不才](../Page/桓不才.md "wikilink")，東晉將領，官至冠軍將軍。

### 子女

  - [桓肅之](../Page/桓肅之.md "wikilink")，嗣爵。

### 孫兒

  - [桓陵](../Page/桓陵.md "wikilink")，嗣爵。

## 參考資料

  - 《晉書·桓伊傳》

[category:譙國桓氏](../Page/category:譙國桓氏.md "wikilink")

[H](../Category/晉朝軍事人物.md "wikilink") [Y](../Category/桓姓.md "wikilink")
[Category:宿州人](../Category/宿州人.md "wikilink")
[Category:江州刺史](../Category/江州刺史.md "wikilink")

1.  《世說新語·方正》中有寫桓伊小字為子野；但《晉書》本傳則有稱其小字為野王。
2.  《建康實錄·卷九》：「太元六年十一月，江州刺史、護軍將軍、永脩侯桓伊卒。」
3.  《晋书》：“善吹笛，尽一时之妙，为江左第一。”
4.  [伏滔](../Page/伏滔.md "wikilink")《長笛賦序》：“余同僚桓子野有故長笛名柯亭。”
5.  《琴傳》：“是曲也，昔桓伊與王子猷聞其名而未識，一日遇諸途，傾盖下車共論。子猷曰：‘聞君善扵笛。’桓伊出笛作《梅花三弄》之調，後人以琴為三弄焉。”
6.  [唐長孺](../Page/唐長孺.md "wikilink")《魏晉南北朝史論叢》：「孝子喚奈何、喚窮，疑為[洛陽及其附近風俗](../Page/洛陽.md "wikilink")；蓋父母之喪，孝子循例要喚窮也。」因桓伊能挽歌，故推桓伊聽到他人歌唱亦如聽到挽歌，並依風俗不自覺而叫奈何。
7.  刘义庆《世说新语·任诞》：“桓子野每闻清歌。辄唤奈何！谢公闻之曰：‘子野可谓一往有深情。’”